\section{Motivation und Zielsetzung}

Bei verschiedenen Experimenten mit dem Hochenergie Elektronenkühler zeigt sich ein signifikanter Unterschied in der Zeitskala der longitudinalen und transversalen Kühlung.
Im Rahmen dieser Arbeit soll die Kühldynamik daher qualitativ und quantitativ charakterisiert werden.

Dazu werden während einer dedizierten Strahlzeit\footnotemark{} verschiedene Messreihen durchgeführt, analysiert und bewertet werden (\cref{data_analysis}).
\footnotetext{Der Begriff \enquote{Strahlzeit} bezeichnet den Zeitraum, in dem der Teilchenstrahl des Beschleunigers für ein bestimmtes Experiment zur Verfügung steht.}%
Neben dem \zmev Elektronenkühler kommt dabei auch das System der stochastischen Kühlung sowie ein Cluster-Jet Target, welches für das PANDA-Experiment~\cite{panda} am \gls{hesr} entwickelt wird, zum Einsatz.

Um ein besseres Verständnis für den Kühlprozess zu gewinnen, soll außerdem der Einfluss der relativen Lage des Elektronenstrahls zum Protonenstrahl auf die Kühlung genauer untersucht werden.
Abschließend sollen Vorschläge zur Verbesserung des Kühlverhaltens gegeben werden.
\\

Für die während der Strahlzeit durchgeführten Messreihen muss eine zuverlässige Datenerfassung und -speicherung sichergestellt werden.
Das Kontrollsystem von \gls{cosy} wird derzeit auf das \glsfmt{\emph}{\gls{epics}} umgerüstet.
Dieses bietet eine einheitliche Schnittstelle, die die dauerhafte und zentrale Archivierung aller Daten gewährleistet.

Im Zuge dieser Arbeit soll das Kontrollsystem des \zmev Elektronenkühlers um \gls{epics} erweitert werden.
Zusätzlich soll auch die Messung der Impulsverteilung mittels Schottky"=Spektrum in das neue System integriert werden.

Durch diese in \cref{development} beschriebenen Entwicklungen wird eine konsequente und einheitliche Speicherung sämtlicher Parameter und Messdaten ermöglicht.
Dies wird nicht nur die (nachträgliche) Fehleranalyse erheblich vereinfachen, sondern auch neue Möglichkeiten der Datenanalyse und -korrelation schaffen, welche bislang nur sehr eingeschränkt zur Verfügung standen.

Insofern stellen die Entwicklungen eine notwendige Voraussetzung und die Basis der anschließend durchgeführten und ausgewerteten Messreihen zur Elektronenkühlung dar.





